#import "../../../src/article.typ": *
#show: article.with(
  title: [ פתרון תרגיל בונוס 2 --- תורת הקבוצות, 80200 ],
  signature: [#align(center)[#image("../../../src/duck.png", width: 30%, fit: "contain")]],
)

#show regex("\p{Hebrew}.+"): it => text(
  dir: rtl,
  font: "Libertinus Serif",
  lang: "he",
)[#it] // Dark Magic: https://github.com/typst/typst/issues/3695
#set math.cases(gap: 1em)
#show sym.lt.eq: math.scripts

#question()
נוכיח שלכל $x,y in N$ המקיימים $x<=y$ קיים $z in N$ עבורו $x+z=y$.

#proof[
  לכל $x in N$, נסמן $A_x = {y in N bar exists z in N space s.t. space x+z=y and x<=y}$ ונסמן $A = { x in N bar A_x = N}$ ונראה $A=N$.\
  במילים אחרות, נגדיר
  $ A = { x in N bar forall y in N, x<=y => exists z in N space s.t. space x+z=y } $
  ונרצה להראות ש־$A=N$.\
  נתחיל מלהראות ש־$0 in A$: ניקח $y in N$ ונניח שמתקיים $0<=y$, עלינו למצוא $z in N$ כך שיתקיים $0+z=y$.\
  מהאקסיומה השלישית $forall x(x+0=x)$ ומהטענה שראינו בתרגול $forall x forall y (x+y=y+x)$ נקבל שבבחירה של $z=y$ הטענה תתקיים.\
  משמע קיבלנו $0 in A$.\
  נניח כעת ש־$x in A$ ונרצה להראות שגם $S(x) in A$, ומאקסיומת האינדוקציה נסיים.\
  מכך ש־$x in A$ נובע שלכל $y in N$ המקיים $x<=y$ קיים $z in N$ כך שמתקיים $x+z=y$.\
  עלינו להראות שלכל $y in N$ המקיים $S(x)<=y$ גורר שקיים $z in N$ המקיים $S(x)+z=y$.\
  אם $y=S(x)$, אז $z=0$ מקיים את הנדרש.\
  אם $y!=S(x)$, ומכך שמתקיים $x<=S(x)$ ולכן בפרט גם $x<=y$ (בפרט, אי־שיוויון חזק).\
  מהנחת האינדוקציה נובע שקיים $z in N$ כך שמתקיים $x+z=y$, מכך ש־$S(x) !=y$ ומכך ש־$S(x)<=y$ נובע כמובן ש־$x!=y$ ובהכרח $z!=0$ וגם $z!=S(0)$.\
  מהאקסיומה הראשונה מתקיים $forall x(0!=S(x))$, ולכן קיים $k in N$ כך ש־$z=S(k)$, ולכן $y=x+S(k)=S(x+k)$ ולכן $y=S(x)+k$, ולכן $S(x) in A$.\
  מעיקרון האינדוקציה קיבלנו ש־$A = N$.
]

#question()
#subquestion()
נוכיח שלכל $x in N$ ו־$y in N$ המקיימים $x+0=x+y$ מתקיים $y=0$.

#proof[
  נראה באינדוקציה על $y$.\
  אם $y=0$, נתון שמתקיים $x+0=x+y$ ומהאקסיומה השלישית אנחנו יודעים שמתקיים $x+0=x$ וגם $x+y=x+0=x => x=x$.\
  כעת, נניח בשלילה: ניקח $y=S(k)$ עבור $k in N$ ונראה ש־$x+0!=x+S(k)$.\
  מהאקסיומה הראשונה נובע $S(k)!=0$ כי $forall x(0!=S(x))$, ולכן עם האקסיומה הרביעית
  $ x+S(k) = S(x+k)!= x $
  ולכן
  $ x+0=x!=S(x+k)=x+S(k) $
  אז אם $x+0=x+y$ אז $y!=S(k)$ עבור $k in N$ ולכן $y=0$ בלבד מהאקסיומה השביעית.\
  מעיקרון האינדוקציה נקבל את הטענה.
]

#subquestion()
נוכיח שלכל $x,y in N$ אם מתקיים $x+y=0$ אז $x=y=0$.
#proof[
  נניח בשלילה ש־$x+y=0$ אבל לכל הפחות אחד מבין $x,y$ איננו $0$.\
  נניח כי $y!=0$ ולכן קיים $k in N$ כך ש־$y=S(k)$, מאקסיומת החיבור האקסיומה הרביעית
  $ x+y=x+S(k) = S(x+k) $
  אבל $x+y = 0$ ולכן $S(x+k) = 0$ אבל מהאקסיומה הראשונה נובע ש־$forall x(0!=S(x))$ ולכן $y=0$.\
  נניח עכשיו ש־$x!=0$ ולכן $x=S(m)$ עבור $m in N$, ונעשה באינדוקציה על $y$: \
  אם $y=0$ אז $x+y=x+0=x$ מהאקסיומה השלישית, אבל $x=S(m)!=0$ מהאקסיומה הראשונה ולכן $x+y!=0$ וזו סתירה.\
  אם $y=S(n)$ עבור $n in N$ אז נקבל
  $ x+y=x+S(n) = S(x+n)!=0 $
  שוב מהאסיומה השלישית יחד עם האקסיומה הרביעית ולכן גם $x!=0$.\
  בסך־הכל קיבלנו שאם $x+y=0$ אז $x=y=0$.
]

#question()
נוכיח שלכל $x,y in N$ המקיימים $x<=y$ וגם $y<=x$ אז מתקיים $x=y$ (טריכונוטומיה).

#proof[
  נניח בשלילה ש־$x!=y$ ונחלק לשני מקרים, בלי הגבלת הכלליות $y!=0$ או $y=0$.\
  אם $y=0$, מההנחה $x!=0$, אבל $x<=y$ משמע $x<=0$ אבל מאקסיומה $7$ זה אומר ש־$x=0$ וזו סתירה להנחה.\
  אם $y!=0$, אז אם $x=0$ נקבל $0>=y$ וזו שוב סתירה לאקסיומה $7$.\
  אחרת, $S(x') = x$ ו־$S(y')=y$ ולכן גם מתקיים $S(x')!=S(y')$ ולכן מאקסיומה $2$ נובע שמתקיים גם $x'!=y'$, אבל יש לנו מספר סופי של צעדים עד שנגיע למקרה בו $x'=0$ וזה יהווה סתירה ל־$y'<=0$ מכך ש־$y'!=x'=0$, אבל זו שוב סתירה לאקסיומה $7$.\
  בכל מקרה קיבלנו סתירה להנחה ש־$x!=y$, ולכן $x=y$.
]

#question()
נוכיח שלכל $x,y, z in N$ המקיימים $x<=y$ מתקיים $x+z<=y+z$.

#proof[
  נוכיח באינדוקציה על $z$.\
  עבור $z=0$, מאקסיומה $3$ אנחנו מקבלים $forall x(x+0=x)$ ולכן $x+z=x+0=x$ וגם $y+z=y+0=y$ ומכך שמתקיים $x<=y$ נקבל $x+0<=y+0$.\
  נניח שעבור $z in N$ מתקיים $x+z<=y+z$ ונרצה להראות שהטענה נכונה גם עבור $S(z)$.\
  מהאקסיומה הרביעית מתקיים
  $ x+S(z) = S(x+z), space y+S(z) = S(y+z) $
  מהנחת האנידוקציה ומשאלה $1$, קיים $k in N$ כך שיתקיים $y+z=x+z+k$.\
  אז
  $ S(y+z)=S(x+z+k) = S(x+z)+k = (x + S(z)) + k $
  אז
  $ y+S(z) = x+S(z) + k $
  ולכן משאלה $1$ נקבל
  $ x+S(z)<=y+S(z) $
  מעיקרון האינדוקציה הטענה נכונה לכל $x,y,z in N$.
]

#question()
נוכיח שלכל $x,y,z in N$ המקיימים $x<=y, y<=z$ מתקיים $x<=z$.

#proof[
  משאלה $1$ ומכך ש־$x<=y$ נקבל שקיים $k in N$ כך שמתקיים $x+k=y$ ובאותו אופן מכך ש־$y<=z$ נובע שקיים $m in N$ כך שמתקיים $y+m=z$.\
  מאסוציאטיביות החיבור אנחנו יודעים שמתקיים
  $ forall x,y,z in N ((x+y)+z) = x+(y+z)) $
  אז
  $ z=y+m = (x+k)+m= x+(k+m) $
  נסמן $n = k+m$ ונשים לב שמהאקסיומה הראשונה, השלישית והתשיעית נובע כי $n>=0$ (גם עם האקסיומה השביעית), ואז
  $ z=x+(k+m) = x+n $
  ולכן $x<=z$.
]
